\begin{agradecimentos}

Em primeiro lugar, a Deus, por me iluminar e guiar. Obrigada Paizin, por mais uma benção concedida mesmo não sendo merecedora.

Aos meus pais, José Batista da Cruz (\textit{in memoriam}) e Isabel Maria da Conceição, meus doutores da vida. Obrigada por todo amor e apoio imprescindível na minha vida desde sempre. Aos demais familiares, pelos incentivos e carinhos constantes. Em especial meu irmão José Lucas Batista da Cruz.

Ao meu orientador Aristófanes Corrêa Silva, por todos os conselhos, ensinamentos, confiança e credibilidade depositada em mim desde o início desta jornada. Ao meu coorientador João Dallyson Sousa de Almeida, pela ajuda, disponibilidade e conhecimento. A estes sempre terei respeito e admiração. Muito obrigada, professores!

Aos meus professores, pelo conhecimento que me transmitiram. Em especial, ao professor Anselmo Cardoso de Paiva, por sua contínua assistência durante minha pesquisa de mestrado e doutorado. Eu sou grata!

Aos meus amigos e colegas do NCA, pelos conselhos, ajudas, companheirismo, pela contribuição na minha formação pessoal e profissional. Em especial, a Domingos Alves Dias Junior, meu companheiro de estudo e vida. Obrigada por todos os momentos disponibilizados a me ajudar e suportar minhas tensões. Você faz parte dessa conquista!

À UFMA pela oportunidade concedida. E a CAPES pelo apoio financeiro durante o doutorado.

Agradeço a todos que de alguma forma contribuíram para minha formação acadêmica.

Muito obrigada, que Deus os abençoe sempre!
 
\end{agradecimentos}
